眾觀 民主派輸了 建制沒有贏

眾觀
民主派輸了 建制沒有贏

撰文: 楊健興 | 發佈日期: 12.03.18

請支持《眾新聞》，成為訂戶

立法會補選塵埃落定，民主派表面上取得兩席，但說失去兩席，是更準確的說法。周日需要補選的3個地區直選和1個功能組別議席，原來都是民主派經過合法選舉取得，政府告上法院，人大釋法，已袋落袋的席位變成出缺，要交選民再投票選出，最終2席落入親中建制派。民主派保住港島和新界東兩席，但得票大不如前，民主和建制兩派在地區直選總得票六四之比例近年 已逐步改變，補選得票結果更明顯。從議席和得票率來看，民主派都遭受重創，原因既有大氣候的客觀因素，亦有民主陣營內部問題，造成在選舉策略、宣傳、組織和動員方面都有不足之處。立法會有70席，4席只是少數，但補選的重要性遠超過4個議席，對未來民主派和整體政治發展，帶來更多不明朗因素。

泛民被DQ的4議席，由區諾軒和范國威取回兩席，但司馬文（左一）及姚松炎（右一）未能成功取回議席。何君健攝

補選因政府DQ議員而起，DQ做法，特別是人大常委釋法，在社會引起很大爭議，民主派支持者上街，狠批做法違法、不公平和不公義，加上中央不待法院裁決，以泰山壓頂姿態，要港人接受中央「一言」等於「九鼎」的政治現實，港人口不服、心也不服。民主派打「向DQ說不」牌，不能因結果失利而說成是錯誤；從原則和策略角度上看，民主派別無選擇，在DQ問題上，要求選民以選票表個態，動員支持者，是正路做法。選舉期間氣氛平淡，已可說是警號，結果顯示，DQ並不能成為補選的決定性議題，刺激選民投票意慾有限。

議員議席被褫奪，觸發點是他們宣誓時的言行，最根本的原因，是他們被視為挑戰中央權力和權威，令中央尷尬、無面子； 加上近年中央不斷收緊對港政策，習近平進一步鞏固權力，修憲取消國家主席任期限制，被形容為「復辟帝制」。中共在開放沒改革走回頭路，一國兩制又變形走樣，按過去選舉經驗， 北京負面因素，往往是民主派選舉工程的「提款機」。

台灣《蘋果日報》3月12日頭版頭條新聞設計。

周日補選同日，人大通過修憲，近3,000位代表，只有2票反對，3票棄權，盡顯「習皇帝」強勢領導的局面，在可見未來，不會改變；港人手上一票雖然只能選立法會代表，不能改變中共管治，但也可當作「抗議票」，選中央不喜歡的「 搞事」民主派，至少可繼續發聲，抗衡國家機器、特區政府和親中建制聯盟。與DQ因素相似，北京因素令不少民主派選民出來投票，但動員力量明顯並不強，政治無力感沖淡DQ和中央對港政策等因素，反映在低投票率上。

不少市民當然仍並不接受和認同DQ議員的做法，但感到中央要「 玩哂」，港人能做的都做了，街上了，「佔中」佔了79天，上訴至終審法院又如何，人大常委可釋法，甚至可追溯到1997年基本法生效日期，他們強烈感到「無得玩」，既然北京要「玩哂」， 無謂花時間和氣力，畢竟憤怒也費勁、動氣對身心無益；港人感到無力、無意思、甚至無謂，直接和間接地拖低投票率。

建制派鄭泳舜在九龍西選區贏了泛民的姚松炎。美聯社
正如北京因素未能助民主派拉票，不等於市民擁抱一國、肯定中央做法，民主派輸掉兩席，亦並不代表親中建制贏了。補選出現源自中港矛盾，涉及中央權威，政治上具重大意義，可說是「點只4席咁簡單」，中央機器和愛國愛港力量全面啟動，目標是全取4票，KO民主陣營。

立法會引入地區直選以來，中央培殖的「愛國愛港」力量，一直未能突破總得票過半數。民建聯鄭泳舜在九龍西勝出，是建制在立法會補選「零的突破」，具象徵意義；當中有民主派候選 人姚松炎選舉工程出問題，也有民主派內部團結等因素，建制派在用盡洪荒之力，保住原有票源是基本要求，額外得票進賬只出現在個別區，並未見選民政治取向有根本轉變，嚴格上，仍未能打出新的政治局面。民主派輸了，但親中建制沒有贏。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。